台灣NGO提《港澳條例》修訂 建議增設「香港人權及民主條款」 積極強化援港機制

林昶佐 Freddy Lim｜立法委員
范雲 FAN, Yun｜立法委員 <<民進黨、社民黨
3Q 陳柏惟｜立法委員 <<基進黨
邱顯智｜立法委員 <<時代力量

#就在明天！「香港人權及民主條款」草案公佈記者會！
日前，中國人大決議終結香港選舉自治，且有47位香港民主派人士遭以「串謀顛覆國家政權」罪起訴，中國正在全面收緊香港的民主自治空間，台灣應好好檢視相關法制！
明天早上，經濟民主連合、台灣人權促進會、台灣香港協會等台灣公民團體將公布《港澳條例》第60條之1「#香港人權及民主條款」增修草案，並將聯合立法委員林昶佐等人提案支持。
去年港版國安法通過前夕，總統蔡英文曾主張動用《港澳條例》第60條的緊急命令權，終止適用《港澳條例》，以回應香港變局。當時蔡總統並未清楚說明細節，引發爭議。
公民團體參照美國「香港人權及民主法案」之精神，訴求透過增設「香港人權及民主條款」，規範行政院應定期向國會提出評估報告與因應方案，以防堵中國政府利用香港特殊地位對台灣擴張影響力，同時積極強化援港機制。
🔥明天早上九點，請鎖定 台灣撐香港陣線 Taiwan Stand with Hong Kong 的臉書直播，支持「香港人權及民主條款」，撐港護台！
【記者會資訊】
｜時間：2021年3月23日（二）上午9點
｜地點：立法院中興大樓102室
｜出席：
賴中強｜經濟民主連合智庫召集人
王 曦｜台灣人權促進會 Taiwan Association for Human Rights副秘書長
桑 普｜台灣香港協會 Taiwan Hong Kong Association理事長

我幫手推

台灣人：香港人就是支那人

支持

國民黨呢

成立國軍香港兵團吧
英國加拿大都不去了，到台灣打共匪，香港人最想了

台灣援港嘅遊行集會已經多過香港本地

五毛BBBBBBBB收撚皮啦柒頭 全世界都認得你

可唔可以唔好加沃門個沃字落去 直接香港條例算數 沃門同支那根本一樣

推

〔記者陳鈺馥／台北報導〕為因應香港急遽惡化的人權狀況，經濟民主連合等民團及朝野立委今日於立法院召開記者會，宣布將提出「香港澳門關係條例」第60條之1修正草案，增訂「香港人權及民主條款」強化援港機制；朝野立委認為，台灣應推動人權問責的立法，制裁中共獨裁政權。

台灣公民陣線秘書長江旻諺表示，香港情勢急遽惡化，中國全國人大通過修改香港選制的決定，徹底終結「香港自治」及「一國兩制」，公民團體參照美國的「香港人權及民主法案」精神，訴求增訂「香港人權及民主條款」，來規範行政院定期向國會提出評估報告與因應方案。

經濟民主連合智庫召集人賴中強說明，希望能修正港澳條例，要求行政院就香港政經情勢每年提出評估報告，包含香港人權狀態、中國對港影響力、因政治因素導致安全自由受危害在台港民權益之保障，以及中國如何利用香港滲透影響台灣等狀況。

賴中強指出，中國人大通過修改香港選制的決定，雙普選已經不可能，「小圈圈」選出的特首候任人等著北京政府任命，北京可以不任命的，現在中共控制行政、立法部門後，香港司法部門也被染指，行政院提出因應方案有迫切需要。

無黨籍立委林昶佐表示，他支持增修「香港人權及民主條款」，並認為要制裁迫害香港人權的那些人，台版「全球馬格尼茨基人權問責法」等制裁方向，希望未來也能納入港澳條例。

民進黨立委洪申翰談及，2019年反送中運動後，台灣開始有援港機制，人道援助工作持續在做，這是台灣社會與政府部門相互合作，但隨著香港情勢持續惡化，「台港服務交流辦公室」的能量可能不足以因應整個情勢的變化。

洪申翰認為，「香港民主條款」兼顧追求民主的港人權益保護，考量到台灣的國家安全，並要求政府持續評估香港自治地位被中國拿來滲透台灣之情形，立法有其必要。

民進黨立委范雲表示，中共粗暴侵害香港人權民主，美國、歐盟陸續提出法案或實施制裁，加拿大、英國、德國等國都在討論跟進。台灣應該與國際支持香港的力量站在一起，台灣應推動「馬格尼茨基人權問責法」制裁獨裁政權，「撐香港就是撐台灣」，要讓香港人知道台灣人與他們站在一起。

時代力量立委邱顯智說，歐盟昨天才通過制裁涉及迫害新疆維吾爾族的中共官員，中國對人權的迫害不只對新疆、香港，已危害到全球民主體制的安全，台灣與香港唇齒相依，這次修法相當值得支持。

邱顯智提醒，由於過去與港澳之間具有相當程度經貿文化往來的利益，台灣選擇給予港澳比起中國更優惠的對待，然而一旦香港和澳門不再如初，成為無異於中國的城市，那就無開放門戶的理由。

台灣基進立委陳柏惟表示，「香港民主條款」是希望東方之珠能保持尊嚴，台灣民眾要了解一國兩制的制是「治」，必須要愛國，中共才要讓你做生意，愛國才給當立法會候選人，愛國才讓你當黑社會，若這個國家殺人放火，用種族清洗方式治理，根本不值得尊重。

陳柏惟痛批，台灣以前也有個政黨叫大家要「愛國家」，殺人放火到現在從未道歉，但是台灣人民走出來了，相信香港人民也可以。台灣做為一個自由的燈塔，盼能聲援香港、制裁中國，推出更多重視人權法案。

台灣香港協會理事長桑普分析，香港情勢一點都不樂觀，中共全面摧毀對一國兩制還有夢想的人，香港公務員被要求宣誓，愛國者治港原則一刀一刀捅進香港人的心臟，香港變成了中國另一個城市。

桑普強調，香港中聯辦有很多手段，每天有150個移民名額，開放給中國人來香港，在人口政策上洗版，香港與中國越來越像，還有「白手套公司」把從美國買到的武器、軍民兩用設備轉到中國，以中資包裝成港資竊取智慧產權，所以台灣民主防衛非常重要。

他提醒，台灣是民主世界面對中共第一排，要好好區分民主派港人和那些中國混充的，香港淪陷是台灣的警鐘。如果政府採取「戰略模糊」態度，已不合時宜，中國不會將台灣看成戰略模糊對象，繼續戰略模糊尤其危險，應有清晰的戰略。